%----------------------------------------------------------------------------------------

\part{Capítulo dos}
\graphicspath{ {2_Capitulo/img/ejemplos/},{2_Capitulo/img/explicacion/}, {W_Varios/2_Portada_capitulos} }

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 2
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapterimage{2_Capitulo/img/portada/ima2} % Chapter heading image
\chapter{Interés Compuesto}

%------------------------------------------
%Tabla de Fórmulas
%------------------------------------------

\section{Mapa Mental}
\begin{center}
   \includegraphics[height = 5.6 cm]{Mapa Mental 2.1.pdf}\\
\end{center}
\clearpage
\section{{Fórmulas del Capítulo}}
\begin{spacing}{1.3}
   \begin{center}
      \begin{tabular}{ |p{6cm}|p{5cm}| p{4cm}|}
         \hline
         \rowcolor{orange!50}
         \begin{center}\textbf{Fórmula} \end{center}   & \begin{center} \textbf{Nombre}\end{center} & \begin{center} \textbf{Excel} \end{center} \\ \hline
         F = $P(1+i)^n$                                & Valor futuro                               & VF(i;n;;VA,0)                              \\ \hline
         P = $\frac{F}{(1 + i)^{n}}$                   & Valor presente                             & VA(i;n;;VF,0)                              \\ \hline
         j = i(m)                                      & Tasa periódica anualizada                  & TASA.NOMINAL(i;m)                          \\ \hline
         ${(1 + i_{1})^{m_1}}$ = ${(1 + i_{2})^{m_2}}$ & Equivalencia de tasas                      & TASA(m;;-1;1+i)                            \\ \hline
      \end{tabular}
   \end{center}
\end{spacing}
\section{Interés compuesto}
Es la acumulación de intereses producidos por un capital inicial a una tasa de interés durante períodos determinados.\\

% ejemplo1
\input{2_Capitulo/ejemplos/1/1a}

\clearpage

En resumen, se tiene en el inciso A:
\begin{table}[htbp]
   \begin{center}
      \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
         \hline
         Período & Capital Inicial & Interés     & Capital Final \\
         \hline
         0       & 200.000 COP &  0 COP      & 200.000 COP  \\ \hline
         1       & 200.000 COP &  20.000 COP & 220.000 COP  \\ \hline
         2       & 200.000 COP &  20.000 COP & 240.000 COP  \\ \hline
         3       & 200.000 COP &  20.000 COP & 260.000 COP  \\ \hline
         4       & 200.000 COP &  20.000 COP & 280.000 COP  \\ \hline
      \end{tabular}
      \label{tabla:interesSimple1}
   \end{center}
\end{table}

\input{2_Capitulo/ejemplos/1/1b}

Representando en una tabla la información obtenida en el apartado anterior del ejercicio se tiene lo siguiente:\\

\begin{table}[htbp]
   \begin{center}
      \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
         \hline
         Período & Capital Inicial & Interés     & Capital Final \\
         \hline
         0 & 200.000 COP & 0 COP      & 200.000 COP \\ \hline
         1 & 200.000 COP & 20.000 COP & 220.000 COP \\ \hline
         2 & 220.000 COP & 22.000 COP & 242.000 COP \\ \hline
         3 & 242.000 COP & 24.200 COP & 266.000 COP \\ \hline
         4 & 266.000 COP & 26.000 COP & 292.000 COP \\ \hline
      \end{tabular}
      \label{tabla:interesCompuesto1}
   \end{center}
\end{table}
\textbf{Generalizando:}\\
\begin{table}[htbp]
   \begin{center}
      \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
         \hline
         Período & Capital Inicial & Interés         & Capital Final                                       \\
         \hline
         0       & P               & 0               & $F_{0}$=P                                           \\ \hline
         1       & P               & Pi              & $F_{1}$ = P + Pi = P(1+i)                           \\ \hline
         2       & P(1+i)          & P(1+i)i         & $F_{2}$ = P(1+i) + P(1+i)i = $P(1+i)^{2}$           \\ \hline
         .       & .               & .               & .                                                   \\ \hline
         ..      & ..              & ..              & ..                                                  \\ \hline
         ...     & ...             & ...             & ...                                                 \\ \hline
         n       & $P(1+i)^{n-1}$  & $P(1+i)^{n-1}i$ & $F_{n} = P(1+i)^{n-1} + P(1+i)^{n-1}i = P(1+i)^{n}$ \\ \hline
      \end{tabular}
      \label{tabla:interesCompuesto2}
   \end{center}
\end{table}

Se concluye que la fórmula del interés compuesto es:\\
$F = P(1+i)^n$ \hspace{20 pt} \textit{Valor futuro}\\

\textbf{Volviendo al ejemplo 1:}\\
$F = P(1+i)^n$\\
$F =  200.000 (1+0,1)^4$ COP\\
$F =  292.820$ COP\\

\input{2_Capitulo/ejemplos/1/2}

\section{Tasa de interés nominal anual (j)}
Corresponde a la anualización de la tasa periódica (i):\\
$j = i(m)$\\
\input{2_Capitulo/ejemplos/2/2}
\input{2_Capitulo/ejemplos/3/3}

\section{Equivalencia de tasas ($i_{1} \equiv i_{2}$)}
Las tasas equivalentes de interés,  son aquellas que teniendo diferente periodicidad y/o 
modalidad de liquidación de intereses producen el mismo monto al final o al comienzo del flujo.\\
\input{2_Capitulo/ejemplos/4/4}

\section{Relación entre una tasa de interés anticipada(i$_{a}$) y una tasa vencida(i)}
Para $n = 1$, se tiene
$i = \frac{I}{P}$ \\
Si $I = F  d \land P = F (1 -d)$ \hspace{35 pt}\textit{Tasa nominal anual}\\\\
Remplazando en i: \\
$i = \frac {F d} {F (1-d)}$\\\\
Factorizando F,  se obtiene: \\
$i = \frac{d}{(1 - d)}$\\
Remplazando $d = i_{a} $, se obtiene: \\
$i = \frac{ia}{(1 - ia)}$\\\\
Despejando $i_{a}$: \\
$i_{a} = \frac{i}{(1+i)}$ \\\\
$i = \frac{I}{P} = \frac{F d}{F(1-d)}$\\\\
$i = \frac{d}{1-d}$\\

Reemplazando d = $i_{a}$, se obtiene:\\

$i_{a} = \frac{i}{1+i}$\hspace{35 pt}\textit{Tasa periódica anticipada}\\
$j_{a} = i_{a}  (m)$\hspace{23 pt}\textit{Tasa nominal anual anticipada}\\\\

\section{Tasa de interés nominal anual (j) y tasa efectiva anual (EA)}
Según la Superintendencia Financiera de Colombia, la tasa de interés nominal anual es la tasa que el emisor paga al inversionista por un título valor.
Las tasas nominales anuales corresponden a la anualización de una tasa \textbf{periódica}. \\
De igual forma, pueden tener modalidad vencida o anticipada para la liquidación de intereses.\\

\textbf{Tasa de interés efectiva anual (EA):} La tasa de interés efectiva anual, es el instrumento apropiado para medir y comparar, el rendimiento de distintas alternativas de inversión según la Superintendencia Financiera.\\
Según el profesor Javier Serrano, en el libro “Matemáticas financieras y evaluación de proyectos”, la tasa de interés efectiva anual (EA) corresponde a aquella tasa que paga de una sola vez al final del año.\\

Para calcular la tasa efectiva anual, se parte de la fórmula de equivalencia de tasas en donde el
período es anual vencido.

$(1 + i_1)^{m_1} = (1 + i_2)^{m_2}$ , en donde $i_1$ = tasa periódica, que anualizada ($j_1$) es equivalente a la tasa efectiva anual, para un $m_1 = 1 pav$.\\

IMPORTANTE: La tasa Efectiva Anual es equivalente a la tasa Nominal Anual Año Vencido. (naav) \\


\section{Gráfica de equivalencia de tasas}
Gráfica idónea para realizar una equivalencia entre tasas, utilizando las ecuaciones previamente analizadas, se verá que podemos partir de una tasa cualquiera e ir a otra sin necesidad de información adicional.\\
Los puntos que se han colocado del 1 al 8 solo sirven de identificación.\\
\begin{center}
   \includegraphics[height = 9.0 cm]{general.png}\\
\end{center}

\textbf{Observación:} Para el uso de la gráfica de equivalencia de tasas, siempre se debe comenzar de un punto de la izquierda y seguir la trayectoria hasta llegar a otro punto situado en la parte derecha.\\
\newpage

\input{2_Capitulo/ejemplos/5/5}
\input{2_Capitulo/ejemplos/6/6}
\input{2_Capitulo/ejemplos/7/7}
\input{2_Capitulo/ejemplos/8/8}
\input{2_Capitulo/ejemplos/9/9}
\input{2_Capitulo/ejemplos/10/10}

\section{Ecuaciones de equivalencia de flujos}
Es muy frecuente cambiar una o varias obligaciones por otra u otras nuevas obligaciones. La solución de este problema es elemental y para SOLUCIÓNarlo es necesario usar la ecuación de equivalencia de flujos, que es una igualdad de valores ubicados en una sola fecha denominada período focal.\\
La período focal se representa gráficamente por una línea a trazos y por las letras pf y es la fecha en que debe hacerse la igualdad entre ingresos (flujos positivos) y egresos (flujos negativos) . La ubicación de la período focal no altera la respuesta final, por tal motivo se deja a libre elección de la persona que va a resolver el problema.\\
El principio fundamental de una ecuación de valor, que viene a ser el mismo principio fundamental de las finanzas, establece que la sumatoria de los ingresos debe ser igual a la sumatoria de los egresos ubicados ambos en la período focal, esto es:

\begin{center}
   $\sum ingresos = \sum egresos(en\ la\ pf)$\\
\end{center}
Naturalmente, para el traslado de cada una de las cantidades a la período focal, debe hacerse usando la fórmula de valor futuro.\\
El enunciado de una ecuación de equivalencia también puede ser expresado así:

\begin{center}
   $\sum deudas = \sum pagos(en\ la\ pf)$\\
\end{center}

Mirando un balance el principio puede ser expresado así:\\

\begin{center}
   $\sum activos = \sum pasivos + capital(en\ la\ pf)$\\
\end{center}

Como en cualquier proyecto, los ingresos se representan por flechas hacia arriba y los egresos por flechas hacia abajo, entonces, mirando la gráfica de flujo de caja podemos expresar el principio fundamental de una ecuación de equivalencia de flujos de esta otra forma:\\

\begin{center}
   $\sum de\ lo\ que\ $\textit{está}$\ para\ arriba = \sum de\ lo\ que\ $\textit{está}$\ para\ abajo(en\ la\ pf)$\\
\end{center}

La sumatoria de los ingresos en pesos de hoy menos la sumatoria de los egresos en pesos de hoy recibe el nombre de valor presente neto (VPN) o valor actual neto.\\
La tasa a la cual la sumatoria de los ingresos (VPN) es igual a la sumatoria de los egresos (en la período focal) se denomina tasa interna de retorno (TIR).\\
En el capítulo posterior analizaremos con más detalle los conceptos de VPN y TIR, estos conceptos son de suma importancia en la evaluación de proyectos.\\

\input{2_Capitulo/ejemplos/11/11}
\input{2_Capitulo/ejemplos/12/12}
\input{2_Capitulo/ejemplos/13/13}
\input{2_Capitulo/ejemplos/14/14}
\input{2_Capitulo/ejemplos/15/15}
\input{2_Capitulo/ejemplos/16/16}
